\td {Tables de pages}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\question

Xv6 ne dispose pas de commande \texttt{ps} pour afficher les processus,
mais reconnaît pour ce faire la touche \framebox{Ctrl}\framebox{P}
à la console, qui provoque l'appel de la fonction \texttt{procdump}
dans \texttt{proc.c}.

L'objet de l'exercice est de remplacer cet affichage par le nombre de
pages libres. Commencez par renommer dans \texttt{proc.c} la fonction
\texttt{procdump} (en \texttt{xprocdump} ou ce que vous voulez). Puis,
ajoutez une nouvelle fonction \texttt{procdump} dans \texttt{kalloc.c}
pour compter et afficher (avec \texttt{cprintf}) le nombre d'entrées
dans la liste des pages libres (variable \texttt{kmem}). Vous pouvez
ignorer les questions de verrouillage pour le moment.

Est-ce que vous retrouvez la taille (approximative) de la mémoire
gérée par xv6~?


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\question

La fonction \texttt{setupkvm} est utilisée par chaque processus pour
initialiser la partie supérieure (au-dessus de \texttt{KERNBASE}) de
l'espace d'adressage. Elle utilise le tableau \texttt{kmap}. Dessinez
la table de pages résultant de l'appel à \texttt{setupkvm}, avec les
valeurs numériques associées (il ne doit pas y avoir de constantes
symboliques sur votre schéma). Vous pouvez utiliser \texttt{gdb} en
complément de la lecture du code de \texttt{setupkvm}, \texttt{mappages}
et \texttt{walkpgdir}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\question

La primitive \texttt{exec} construit un nouvel espace d'adressage en
allouant une nouvelle table de pages. On souhaite ici afficher cet
espace à la fin de la primitive en explorant la table de pages
nouvellement créée et en affichant les caractéristiques des pages
trouvées~:

\begin{quote}
\small
\begin{verbatim}
cpu0: starting 0
sb: size 1000 nblocks 941 ninodes 200 nlog 30 logstart 2 inodestart 32 bmap start 58
[0] -> 0xdf7a000 w u
[1] -> 0xdf78000 w s
[2] -> 0xdf77000 w u
init: starting sh
[0] -> 0xdf32000 w u
[1] -> 0xdf30000 w u
[2] -> 0xdf2f000 w s
[3] -> 0xdf2e000 w u
$ ls
[0] -> 0xdee2000 w u
[1] -> 0xdee0000 w s
[2] -> 0xdedf000 w u
\end{verbatim}
\end{quote}

Pour cela, on propose de rédiger la fonction
\verb|void printpgdir (pde_t *pgdir)|
dans le fichier \texttt{vm.c}, en utilisant les macros du fichier
\texttt{mmu.h} et \texttt{memlayout.h} (\texttt{NPDENTRIES},
\texttt{NPTENTRIES}, \texttt{PTE\_*}, \texttt{PTE\_ADDR} et \texttt{P2V})
pour faciliter l'accès aux adresses et aux flags de la table de
page. Vous appellerez cette fonction à la fin de \texttt{exec}. On
notera sur l'exemple qu'on restreint l'affichage aux adresses virtuelles
inférieures à 2~Go (\texttt{KERNBASE}), puisque les adresses au-delà
correspondent aux adresses utilisées par le noyau.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\question

L'espace d'adressage d'un processus avec xv6 commence à l'adresse 0, qui
est de ce fait valide et empêche de détecter les problèmes de pointeurs
non initialisés grâce au fameux «~\emph{segmentation fault}~».

Modifiez xv6 afin que le déréférencement de l'adresse virtuelle nulle
se traduise par un arrêt du programme. Concrètement, il faut que la
première page du processus soit simplement absente.

Attention~: les programmes utilisateurs fournis avec xv6 sont générés
pour démarrer à l'adresse nulle, qui est maintenant invalide. Il faut
donc modifier l'appel de l'éditeur de liens, pour la cible
«~\verb|_%: %o $(ULIB)|~», afin d'indiquer que la section \texttt{text}
du fichier ELF généré démarre à l'adresse 4096.
